是他也是你和我 傘運四年仍追夢 從義載到輸區選 貨Van司機再儲彈藥

2018年09月28日

是他也是你和我 傘運四年仍追夢
從義載到輸區選 貨Van司機再儲彈藥

雨傘運動促使宋子明走到前線抗爭，現在他退居幕後，但仍想着整理好自己後重新出發。
李潤芳攝

【港聞專題】

瀰漫在金融都市中心的催淚煙霧，似遠還近；張掛於獅子山上的人民初衷，似忘未忘。四年前的今天，警方暴力驅趕在政府總部和平示威的年輕人，引發中共收回香港主權以來最大規模的運動——雨傘運動。人民以口罩和雨傘抵擋催淚彈與胡椒噴霧，懷着「我要真普選」的夢想展開曠日持久的佔領行動。79天露宿街頭的追夢者，是他也是你和我，回首煙霧迷漫處，可會重新發現那顆初心？

雨傘運動期間，一群客貨車司機把各方捐贈的物資運送到佔領現場，在鎂光燈後默默支援運動參與者。其中一名義載司機宋子明在傘運清場時被捕，也在傘運期間加入政黨。運動結束，他翌年參加區議會選舉落敗後元氣大傷，現已退居幕後，「𠵱家想重整返自己，亦都思考緊點樣去行之後嘅路」。

宋子明的貨Van上一直掛着小黃傘吊飾。

「運送嘅物資越嚟越多，
義載司機都好多，
高峯期有成20至30架車響應。」

傘運之前，宋子明是個關心時政的貨Van司機，偶爾參與集會遊行，「一直都有關注政改嘅新聞，希望香港真係有民主制度，可以真正一人一票選特首嚟管治香港，呢個係一路以嚟嘅希望」。從來不是站在前線的人，四年前首次動念響應戴耀廷的號召，就全身投入傘運。

雙學佔領公民廣場那晚，宋子明不齒警察對待學生的行為，義憤之下，與一些司機組織起來，「開始時係各自去運送物資，再喺皇后像廣場集合後送落去畀學生同示威者」。後來有司機跟雙學聯絡後，開始協助不同的捐贈者運送物資給運動參與者，「運送嘅物資越嚟越多，義載司機都好多，高峯期有成20至30架車響應」，這個義載物資的客貨車團隊，又名「義Van」。

那時，宋子明連本來的工作都暫時擱置，搵食工具頓成運動現場一道獨特而重要的風景。他義無反顧，在運動尾聲抱着爭取民主制度的信念，清場時留守被捕。傘運期間，他也加入了工黨。

雨傘運動翌年，宋子明參加區議會選舉，最終落敗並元氣大傷。資料圖片

「從司機到社會運動，
再參與政治選舉，
都可以話係人生一個轉捩點。」

傘運翌年適逢區議會選舉，不少「傘兵」首次參選區議會，宋子明也不例外，「想延續雨傘運動嘅精神，亦都決心想為香港做多啲嘢」。在旁人鼓勵下，也乘着傘運後的氣氛，再三考慮下決定在沙田廣源邨參選，但最終以約1,000票之差，敗給新民黨陳敏娟。

「呢段係好難忘嘅經歷」，談到區議會選舉那一役，宋子明如此總結，「從司機到社會運動，再參與政治選舉，都可以話係人生一個轉捩點」。敗選當天，他的情緒並沒有太大起伏，「可能都冇好大期望會選到，所以初時冇乜影響」，後來後遺症開始浮現，挫敗與失落感逐漸擴大，「我幾乎彈藥耗盡，如果仲要再選，我仲可唔可以捱到下一次選舉？」

敗選促使他深刻反省，「我會開始去諗輸贏，會開始去諗應該要點樣去贏選舉。我覺得個目標好似轉咗，亦都好似違背原則咁，開始時參選區議會，其實係為咗去服務社區，亦都想將自己所相信嘅信念帶入社區裏面」。

敗選也使他元氣大傷，「無論係財政方面定係生意都差咗，有啲超越咗自己能夠承受嘅程度。我𠵱家想維持返自己嘅生活先，如果唔係就冇辦法再向前行，要將基礎打返好，再好好去諗之後嘅路應該點樣行」。

會否再次參選，對他來說仍言之尚早，訪問當日，他才剛結束一晚通宵工作，緊接日間駕貨Van搵食的生意。雖已退居幕後，但宋子明對於社會的關注從未減少，「𠵱家運動參與者不斷被秋後算賬，一定要去諗點樣用唔同方式去抵抗呢一種白色恐怖」。

記者李雨夢

上一則
上一則
昨晚六合彩開獎結果

下一則
下一則
蜘蛛仔投身NGO「我想留低付出更多」

蜘蛛仔投身NGO「我想留低付出更多」

獨立導演 記錄亂世激情「望大家不要遺忘」